南海泡沫事件 — 300年前的一場狂熱的金融危機

轉BBC文章及稍作縮減︰

南海公司是一家身份特殊、業務創新的英國海外貿易公司，實際以金融投資為主業，1713年開始在倫敦股市釀出泡沫，1720年春夏南海股價驟升急跌，股市泡沫破裂，觸發政壇動蕩，同時也催生了市場監管、政府行為約束、潛在風險控制等現代金融市場要素的公共討論。後人研究還發現假新聞對泡沫興起和破裂所起的作用。

南海泡沫破裂，當時輿論嘩然，各界群情激昂，風波最終平息之後，南海泡沫成了金融醜聞的同義詞，逐漸又成為經濟學一個專用名詞，指脫離常規的投資狂潮引發的股價暴漲和暴跌，以及之後的大混亂。

泡沫興起、膨脹

南海公司的股票從1719年到1720年底，股價飆升10倍，於1720年8月觸頂，然後斷崖式跌落，到年底跌破初始價。

史學家愛麗絲·馬普爾斯（Alice Marples）博士指出，當時賣給投資者的股票數量是實際可以交易股票數量的一倍多，從新股東手裏得來的錢被用來支付向老股東承諾的高額股息。現在有人形容那就像18世紀的龐茲騙局。

金融泡沫一旦開始膨脹，在一段時間內會迅速吸引更多各式各樣的投資者，包括新手和投機者，股價被迅速哄抬到無法持續的高位，然後遇到最後一根稻草，或因為某個偶然契機，開始暴跌。

狂歡盛宴結束

次股市崩潰最令人驚駭之處是社會各個層面幾乎無一倖免，投資巨大的精英階層成員和機構受打擊尤其嚴重，包括皇家學會，還有曾擔任皇家鑄幣廠廠長的物理學家艾薩克·牛頓（Isaac Newton）。

但是，也有幸運、精明的投資者在這幾個月的股市跌宕中找凖時機有所斬獲，比如文具商托馬斯·蓋伊（Thomas Guy）在南海公司股價從峰值跌到一半時出售自己的持股，賺了一大筆，1721年用這筆錢在倫敦泰晤士河邊建了蓋伊醫院（Thomas Guy Hospital），載入史冊。

最後，新上任的第一財政大臣羅伯特·沃波勒（Robert Walpole）通過巧妙的政治手段安撫公眾，為王室和金融業止損，而南海公司繼續運營，一直到1853年。

升十倍都叫泡沫

精彩
同場加映：香港天線、鬱金香狂熱

最近見唔到你啲post
係唔係被GME洗左曬

南海泡沫 牛頓都中伏

牛頓點夠連登仔聰明
佢連咩係SS都唔識
抵佢輸身家

我好少開post

牛頓肯SH洗輸？

牛頓呢啲死傻淡抵佢買唔到貝沙灣

笑死
牛頓真係無撚用 連登仔10分1都冇
連登仔fg 50k 個個都識高賣低賣

但是，也有幸運、精明的投資者在這幾個月的股市跌宕中找凖時機有所斬獲，比如文具商托馬斯·蓋伊（Thomas Guy）在南海公司股價從峰值跌到一半時出售自己的持股，賺了一大筆，1721年用這筆錢在倫敦泰晤士河邊建了蓋伊醫院（Thomas Guy Hospital），載入史冊。

Paper hand祝佢輸到破產

關於泡沫事件
點解D人咁鐘意focus 山頂之後入貨既人輸身家
而唔係升浪之前或爬浪中途入貨賺大錢既人?
成件事就係財富轉移

山頂個批永遠都係支撐起泡沫既主力，同時都係死傷最慘重個批，仲要通常係平民黎

祝佢醫院落成之日就入院

牛頓計數咁叻, 呢次都計錯數

今次wsb 個班都係平民, 今次打和啦.
Wsb + long side 大賺, 輸既係沽空公司同高位接貨既散戶

我相信有班大戶300樓上會沽空

呢幾日都係禁沽空gme 自己睇返nyse 個網, 而家自由落體返去佢本身價值

樓市泡沫幾時爆